\chapter{Einleitung}
\label{ch:intro}
%
% Section: Motivation
%
\section{Motivation und Problemstellung}
\label{sec:intro:motivation}

Digitalisierung gilt heutzutage als unverzichbarer Bestandteil der wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Entwicklung. 
Sie ermöglicht Innovation und Effizienzsteigerung fürs Unternehmen und kann zur klimaneutralen und resilientere Wirtschaft beitragen, z.B durch Videokonferenz statt Geschäftsreisen oder durch datengetriebene Optimierung von Energieverbrauch und Lieferketten. Die EU hat die Vorteile der Digitalisierung erkannt und zur digitalen Transformation der EU im "Digital Decade Programm" den Ziel gesetzt, dass bis 2030 mindestens 75\% der Unternehmen in der EU Cloud-Computing-Dienste nutzen \cite{ec2022digitaldecade}. 

Cloud-Computing ist dabei eine der wichtigsten Technologien für die Digitalisierung, da sie Unternehmen, Organisationen und auch private Personen ermöglicht, flexibel und skalierbar auf Rechenressourcen zuzugreifen, ohne in eigene Infrastruktur zu investieren oder sie besitzen zu müssen. Durch Cloud-Computing kann ein kleiner Start-up mit begrenzter Budget so viele IT-Ressourcen mieten wie ein großer Konzern, der mehrere eigene Rechenzentren besitzt. Das Prinzip ähnelt dem Mietverhältnis von Immobilienwirtschaft: Wer sich kein Eigenheim leisten kann oder will, kann er es mieten und von der Flexibilität profitieren.

Digitale Souveränität ist dabei zu einem zentralen politischen Thema geworden, insbesondere in der EU. Bundeskanzler Friedrich Merz und französische Staatspräsident Emmanuel Macron widmeten im November 2025 einen gemeinsamen Gipfel explizit dem Thema der europäischen digitalen Souveränität \cite{bundesregierung2025digitalgipfel}. Der Europäische Rat für Auswärtige Beziehungen warnt, dass Europa seine technologischen Abhängigkeiten dringend reduzieren muss, nicht nur aus wirtschaftlichen, sondern auch aus sicherheitspolitischen Gründen. Der Grund liegt in einem Widerspruch: Cloud-Computing setzt voraus, dass Kontrolle über die digitale Infrastruktur an externe Anbieter abgegeben wird, während digitale Souveränität gerade die Kontrolle über diese Infrastruktur voraussetzt.

%
% Section: Ziele
%
\section{Ziel der Arbeit und Forschungsfrage}
\label{sec:intro:goal}
Aus diesem Widerspruch ergibt sich die zentrale 
Forschungsfrage dieser Arbeit:

\begin{center}
\textit{„Wie kann die digitale Souveränität der \ac{EU} 
trotz der Abhängigkeit von 
US-amerikanischen Cloud-Diensten gewährleistet werden?"}
\end{center}

Während digitale Souveränität und Cloud-Computing 
jeweils für sich gut erforscht sind, fehlt es 
an Arbeiten, die beide Perspektiven, die 
technische Abhängigkeit von Cloud-Infrastruktur 
und die rechtlich-geopolitischen 
Souveränitätsimplikationen systematisch 
in Betracht ziehen und daraus konkrete Lösungsansätze 
für den europäischen Kontext ableiten.
Diese Arbeit 
adressiert diese Lücke, indem sie die wirtschaftlichen, rechtlichen, 
technischen und geopolitischen Dimensionen der 
Cloud-Abhängigkeit analysiert und bestehende sowie 
neue Lösungsansätze kritisch bewertet.

%
% Section: Struktur der Arbeit
%
\section{Gliederung}
\label{sec:intro:structure}
 Als erstes wird die theoretische Grundlage der digitalen Souveränität und des Cloud-Computing im Kapitel \ref{ch:theorie} erläutert. Danach wird im Kapitel \ref{ch:problem} analysiert, wie die digitale Souveränität der \ac{EU} durch die Existenz von Public-Cloud-Dienst verletzt werden. Im Kapitel \ref{ch:ansatz} werden die bestehenden regulatorischen und technologischen Ansätze der \ac{EU} vorgestellt. Schließlich werden die Ansätze im Kapitel \ref{ch:kritische-bewertung} kritisch bewertet und zusätzliche Lösungsansätze vorgestellt, um die digitale Souveränität der \ac{EU} gegenüber Cloud-Abhängigkeiten zu stärken.   