\chapter{Theoretische Grundlage}
\label{ch:theorie}
\section{Digitale Souveränität}
Der Begriff ``Souveränität'' bedeutet laut Stanford die höchste Autorität eines bestimmten Gebiets \cite{sep-sovereignty}. 
Überträgt man dieses Konzept auf den digitalen Raum, stellt sich die Frage, welche Autorität über welches Gebiet tatsächlich Macht ausüben kann.
Das Internet ist ein globale Netzwerk. 
Die Regulierung des Internets geht daher über die nationale Grenzen und damit über die traditionale staatliche Souveränität hinaus \cite{Barlow1996Independence}. 

Stephane Couture und Sophie Toupin haben die digitale Souveränität aus 5 Perspektiven analysiert, und zwar im Bezug auf Cyberspace, 
staatlich, einheimisch, sozial und persönlich \cite{Couture:2019}: digitale Souveränität ist die Abhängigkeit, Kontrolle und Autonomie 
\begin{itemize}
\item eines Staats, einer Organization oder Individuen, in der technologische Entwicklung etwas zu erfinden oder damit befassen und 
\item der Sicherheit und/oder Datenschutz der Individuen oder Kollektive und in Bezug auf das Eigentum und die Kontrolle über Daten, die sich auf sich selbst, Bürger oder 
einen Staat beziehen. 
\end{itemize}
Außerdem kann auch die digitale Souveränität in verschiedenen Aspekten unterteilt\cite{BeyererMQuadeReussner2018}: 
\begin{itemize}
    \item Infra\-struk\-tur\-sou\-ver\-ä\-ni\-tät: technische Infrastrukturen vertrauenswürdig herzustellen, 
    prüfen, und sie so zu betreiben, dass die darauf angebotenen Dienste 
    vertrauenswürdig sein können
    \item Datensouveränität: Fähigkeit, informiert und selbstbestimmt zu entscheiden, 
    wie und von wem Informationen über die eigene Person oder Institution, eigene 
    Handlungen oder Produkte erhoben, verarbeitet und weitergegeben werden.
    \item Entscheidungssouveränität: die Möglichkeit, Ursprünge und Begründungen für 
    Entscheidungen und Handlungsempfehlungen autonomer Systeme und Assistenten nachzuvollziehen
    und diese gegebenenfalls durch menschliches Eingreifen zu beeinflussen.
    \item Platt\-form\-sou\-ver\-ä\-ni\-tät: die Markt\-macht der gro\-ßen Unternehmen durch Regulierung und 
    bewusste Kundenentscheidungen auf ein Maß, in dem ein fairer Wettbewerb möglich bleibt
\end{itemize}

Diese vier Dimensionen der digitale Souveränität setzen voraus, dass Staaten und 
Organisationen eine gewisse Kontrolle über ihre digitale Infrastruktur besitzen 
oder zumindest nachvollziehen können. Mit der zunehmenden Verbreitung von 
Cloud Computing stellt sich jedoch die Frage, inwieweit diese Kontrolle 
noch gewährleistet werden kann, wenn die zugrundeliegende Infrastruktur 
von externen Anbietern betrieben wird.

\section{Cloud-Computing}
Cloud-Computing bedeutet, dass die Datenverarbeitung nicht nur auf lokalen Computern erfolgt,
sondern in zentralisierten Einrichtungen durch externe Rechen- und Speicheranbieter \cite{magoules2013cloud}.
Es erlaubt allgegenwärtiger, bequemer und On-Demand Zugriff auf verteilte Rechenresourcen durch Netzwerk, 
die schnell zu provisionieren und zu entlassen \cite{mell2011nist}.

Es gibt mehrere Möglichkeit, wie man eine Cloud\-infrastuktur nutzt \cite{mell2011nist}:
\begin{itemize}
    \item Private Cloud: die Cloud-Infrastruktur wird ausschließlich für eine Organisation bereitgestellt und von dieser betrieben.
    \item Public Cloud: die Cloud-Infrastruktur wird für die offene Nutzung bereitgestellt und von einem Drittanbieter betrieben.
    \item Hybrid Cloud: eine Kombination aus Private und Public Cloud, bei der eine Organisation die Flexibilität der Public Cloud nutzt, aber auch die erhöhte Sicherheit und Compliance der Private Cloud.
\end{itemize}
In dieser Arbeit wird der Umfang nur auf Public Cloud eingeschränkt.

Das Cloud-Computing Modell kann man durch 5 Charakteristika erkennen \cite{mell2011nist}:
\begin{itemize}
    \item On-Demand Self-Service: der Cloud-Provider Kunde kann selber Rechenresourcen provisionieren wie 
    z.B Server oder Netzwerkspeicher, ohne der Bedarf von menschlichen Interaktion.
    \item Broad network access: die Cloud-Dienste sind durch Netzwerk mit standartisierten Mechanismus erreichbar.
    \item Resource pooling: die Rechenresourcen sind konzentriert in einer Lage, um die Nutzer von den Cloud-Diensten 
    zu bedienen durch Multi-Tenant-Modell.
    \item Rapid elasticity: Rechenresourcen können elastisch und auch automatisch provisioniert und entlassen, 
    um die Ressourcen nach Bedarf zu skalieren.
    \item Measured Service: Dienste können durch Metriken gemessen werden, um die Ressourcen zu optimieren und Transparenz 
    an Kunden anzubieten.
\end{itemize}

Die Charakteristika machen Cloud-Computing zu einem attraktiven Werkzeug für die Digitalisierung. 
Jedoch bedeutet die Auslagerung der Infrastruktur an externe Anbieter gleichzeitig 
einen Kontrollverlust, der alle vier Dimensionen der digitalen Souveränität direkt 
betrifft.

Diese beiden Konzepte (Digitale Souveränität und Cloud-Computing) stehen auf den ersten Blick in einem grundlegenden Widerspruch zueinander. Während digitale Souveränität die Kontrolle über die eigene digitale Infrastruktur voraussetzt, basiert Cloud-Computing gerade auf dem Prinzip, diese Kontrolle an externe Anbieter abzugeben. Der Nutzer gewinnt Effizienz und Skalierbarkeit, verliert jedoch gleichzeitig die direkte Verfügungsgewalt über Daten, Systeme und Infrastruktur.

Im folgenden Abschnitt wird daher untersucht, wie die digitale Souveränität in der Praxis durch die Nutzung von Cloud-Computing beeinträchtigt wird,
welche konkrete Abhängigkeiten durch die Nutzung von Public Cloud entstehen 
und welche Risiken sich daraus für die \ac{EU} ergeben.