\chapter{Wie wird die digitale Souveränität der EU durch Cloud Computing verletzt?}
\label{ch:problem}

Wie im vorigen Kapitel dargelegt, verspricht Cloud Computing erhebliche 
Vorteile für die Digitalisierung. Doch diese Vorteile haben ihren Preis: 
Die Auslagerung digitaler Infrastruktur an externe Anbieter erzeugt 
strukturelle Abhängigkeiten, die die digitale Souveränität der EU in 
mehreren Dimensionen gefährden.

\section{Marktkonzentration und wirtschaftliche Abhängigkeit}
% Economic dependency comes first — it's the ROOT cause.
% Everything else flows from the fact that 3 US companies 
% dominate the market. Establish this first.
Der europäische Cloud-Markt ist durch eine ausgeprägte Konzentration 
auf wenige US-amerikanische Anbieter gekennzeichnet. Die US-Hyperscaler (Amazon Web Services, Microsoft Azure und Google Cloud)
dominieren nicht nur den globalen, sondern auch den europäischen Markt. 

Laut Synergy Research Group \cite{synergy2025european} entfielen im Jahr 2024 rund 70 Prozent des 
europäischen Cloud-Markts, der ein Volumen von 61 Milliarden Euro 
erreichte, auf diese drei Anbieter allein. 

Europäische Anbieter wie SAP, Deutsche Telekom oder OVHcloud haben 
ihren Marktanteil in den fünf Jahren zwischen 2017 und 2022 halbiert
von 29 Prozent auf 15 Prozent und dieser Anteil stagniert seitdem, 
obwohl der Gesamtmarkt sich im gleichen Zeitraum versechsfacht hat. 

Diese strukturelle 
Ungleichheit ist nicht zufällig: Die Hyperscaler investieren laut 
Synergy Research Group rund 10 Milliarden Euro pro Quartal allein in 
europäische Infrastruktur. Für die EU bedeutet dies 
eine tiefgreifende wirtschaftliche Abhängigkeit: Öffentliche 
Institutionen, Unternehmen und kritische Infrastrukturen sind bei ihrer 
Digitalisierung faktisch auf Anbieter angewiesen, die einer fremden 
Rechtsordnung unterliegen und deren strategische Entscheidungen 
außerhalb europäischer Einflusssphäre getroffen werden.

\section{Vendor Lock-In und technische Abhängigkeit}
% Technical lock-in is the MECHANISM that makes economic 
% dependency sticky. Once you're in, you can't leave easily.
% Natural follow-up to market concentration.

Die wirtschaftliche Abhängigkeit vom US-amerikanischen Cloud-Markt wird 
durch einen technischen Mechanismus vertieft und verstetigt: den 
sogenannten Vendor Lock-In. 

Darunter versteht man die Situation, in der (citation of lock-in definition)
ein Nutzer so tief in die proprietären Technologien eines Anbieters 
eingebunden ist, dass ein Wechsel zu einem anderen Anbieter technisch 
aufwendig, betrieblich riskant und finanziell prohibitiv wird, selbst 
dann, wenn günstigere oder souveränere Alternativen existieren. 

Die Ursache liegt in der Architektur der Cloud-Dienste selbst: Hyperscaler (Citation of hyperscaler services)
wie AWS, Azure und Google Cloud bieten proprietäre APIs und Services, Datenbankformate, 
Serverless-Plattformen und KI-Dienste an, die nicht mit anderen Plattformen 
kompatibel sind. 

Je tiefer eine Organisation diese Dienste in ihre (citation of migration challenges)
Infrastruktur integriert, desto mehr wird eine spätere Migration nicht 
mehr zu einem Infrastrukturwechsel, sondern zu einer vollständigen 
Neuentwicklung der eigenen Systeme. 

Für öffentliche Institutionen 
der EU bedeutet dies: Einmal in die Infrastruktur eines US-Hyperscalers 
eingebunden, verlieren sie nicht nur die technische Kontrolle über ihre 
Systeme, sondern auch die praktische Fähigkeit, diese Abhängigkeit zu 
beenden und damit eine zentrale Voraussetzung digitaler Souveränität.

\section{Rechtliche Exposition: Der US CLOUD Act}
% Now that we're technically locked in, what are the legal 
% consequences? This is where foreign law reaches into 
% European data. Concrete and citable.

Die technische Abhängigkeit von US-amerikanischen Cloud-Anbietern hat 
eine unmittelbare rechtliche Konsequenz: Daten, die auf deren 
Infrastruktur gespeichert sind, unterliegen nicht ausschließlich 
europäischem Recht, sondern auch dem Zugriff US-amerikanischer Behörden. 
Ermöglicht wird dies durch den \textit{Clarifying Lawful Overseas Use of 
Data Act}, kurz CLOUD Act, der am 23. März 2018 vom US-Kongress 
verabschiedet wurde. Das Gesetz entstand als Reaktion auf den Rechtsstreit 
\textit{United States v. Microsoft Corporation}, in dem das FBI Zugriff 
auf E-Mails eines Drogenhändlers verlangte, die auf Microsofts Servern 
in Irland gespeichert waren. Microsoft verweigerte die Herausgabe mit (here citation of the case)
dem Argument, dass US-Recht nicht auf außerhalb der USA gespeicherte 
Daten anwendbar sei. Der CLOUD Act löste diesen Streit gesetzlich: Er (here citation of cloud act article)
verpflichtet US-amerikanische Anbieter von Cloud-Diensten, gespeicherte 
Daten auf behördliche Anordnung herauszugeben, unabhängig davon, ob 
diese Daten auf Servern in den USA oder im Ausland liegen.

Für die digitale Souveränität der EU stellt dies ein fundamentales 
Problem dar, denn der CLOUD Act steht in direktem Widerspruch zur 
Datenschutz-Grundverordnung (DSGVO). Der CLOUD Act widerspricht 
Artikel 48 der DSGVO, der festlegt, dass Daten von EU-Bürgern nur dann 
an ausländische Behörden übermittelt werden dürfen, wenn dies auf der 
Grundlage eines internationalen Abkommens, etwa eines Rechtshilfe\-vertrags 
(MLAT), erfolgt. (here citation of artikel 48)

Entscheidend ist dabei, dass US-Behörden ihre Anfragen nicht an die 
europäischen Kunden richten, sondern direkt an den Cloud-Anbieter selbst. 
Da die USA-Cloud-Service-Provider die physische Kontrolle über die gespeicherten 
Daten besitzen, sind sie die eigentlichen Adressaten des CLOUD Act. Der 
europäische Kunde wie z.B eine deutsche Behörde oder ein EU-Unternehmen 
wird dabei häufig gar nicht informiert, denn CLOUD-Act-Anordnungen können 
mit einer Schweigepflicht verbunden sein, die dem Anbieter verbietet, den 
betroffenen Kunden zu benachrichtigen (here citation). Das bedeutet: Daten können rechtmäßig 
nach US-amerikanischem Recht herausgegeben werden, ohne dass der Eigentümer 
dieser Daten jemals davon erfährt und ohne dass eine europäische Behörde 
einbezogen wird. Dass dies keine theoretische Gefahr ist, verdeutlicht eine 
Aussage von Anton Carniaux, dem Chefrechtsberater von Microsoft France, vor 
dem französischen Senat: Microsoft könne nicht garantieren, dass Daten 
europäischer Behörden nicht an die US-Regierung weitergegeben werden. (here citation)

\section{Geopolitischer Hebel als politisches Druckmittel}
% The most serious and abstract threat — saved for last.
% Builds on all previous sections: because we're economically
% dependent, technically locked in, and legally exposed,
% we become politically vulnerable.

Die bisher analysierten Abhängigkeiten (wirtschaftlich, technisch und 
rechtlich) verdichten sich auf einer vierten Ebene zu einem 
geopolitischen Risiko: Digitale Infrastruktur kann zum politischen 
Druckmittel werden.

Der Mechanismus des geopolitischen Hebels funktioniert dabei nicht 
zwingend durch aktive Aggression, sondern durch die bloße Existenz 
struktureller Verwundbarkeit. Wer abhängig ist, kann unter Druck gesetzt 
werden, auch ohne dass dieser Druck je explizit ausgeübt wird. Dass 
dieser Druck jedoch durchaus explizit ausgeübt wird, zeigen zwei 
konkrete Vorfälle. Erstens drohten US-amerikanische Regierungsvertreter 
der Ukraine, den Zugang zu Starlink-Satellitendiensten zu sperren, 
sofern Kiew keinen Mineralienvertrag mit Washington abschließe. \cite{berliner2025starlink}
Zweitens hat die Trump-Administration gegenüber der EU selbst digitale 
Abhängigkeiten ebenfalls als Hebel eingesetzt: Sie verknüpfte 
Zolldrohungen mit der Forderung, europäische Digitalregulierungen abzuschwächen. \cite{cnbc2025trump}


Der Europäische Rat für Auswärtige Beziehungen (ECFR) stellt in 
seinem Bericht vom Dezember 2025 fest, dass die Trump-Administration 
nicht gezögert hat, wirtschaftliche und technologische Abhängigkeiten 
anderer Länder für ihre eigenen Ziele zu instrumentalisieren \cite{ecfr2025eurostack} 

Dies wird durch das offizielle Statement der US-Handelsbeauftragten 
(USTR) vom 16. Dezember 2025 bestätigt, in dem die US-Regierung 
ankündigte, jeden verfügbaren Hebel einzusetzen, um gegen die 
europäischen Digitalregulierungen vorzugehen, die sie als 
diskriminierend gegenüber amerikanischen Technologieunternehmen 
betrachtet. \cite{ustr2025statement}

Die EU befindet sich damit in einem strukturellen Dilemma: Sie ist 
gleichzeitig regulatorischer Gegner der US-amerikanischen Technologieriesen und 
deren größter institutioneller Kunde. Diese Kombination ist genau die 
Konstellation, in der geopolitischer Hebel am wirksamsten ist: Je mehr 
die EU regulatorischen Druck auf US-Hyperscaler ausübt, um die 
europäische digitale Souveränität zu schützen, desto größer 
ist der Anreiz, die bestehende Infrastrukturabhängigkeit als 
Gegendruck einzusetzen. Solange die EU keine glaubwürdige 
Alternative aufgebaut hat, bleibt diese Asymmetrie bestehen und 
damit die fundamentale Verletzlichkeit ihrer digitalen Souveränität.