\chapter{Bestehende Ansätze zur Wahrung digitaler Souveränität}
\label{ch:ansatz}

\section{Regulatorische Ansätze der EU}

\subsection{Datenschutz-Grundverordnung (DSGVO)}
\label{sec:dsgvo}
Um die Datensouveränität ihrer Bevölkerung innerhalb der \ac{EU} zu schaffen, hat die EU im Mai 2018 die \ac{DSGVO}eingeführt.
Die \ac{DSGVO} \cite{gdpr2016} ist eine Verordnung der \ac{EU}, die die Verarbeitung personenbezogener Daten regelt und darauf abzielt, die Privatesphäre von Einzelpersonen zu stärken.
Sie legt Richtlinien für die Erhebung, Verarbeitung, Speicherung und Nutzung personenbezogener Informationen fest und stellt sicher, 
dass Einzelpersonen mehr Kontrolle über ihre Daten haben. Die \ac{DSGVO} gilt für alle, die personenbezogene Daten von EU-Bürgern verarbeiten, unabhängig davon, ob das Unternehmen seinen Sitz in der \ac{EU} hat oder nicht \cite[Art.3]{gdpr2016}.

\subsection{Digital Markets Act (DMA) und Digital Services Act (DSA)}
Der \ac{DMA} \cite{bmwe2023dma} verpflichten marktbeherrschende 
Digitalprodukt-Anbieter zur Interoperabilität und verbietet Praktiken, 
die den Anbieterwechsel künstlich erschweren und adressiert 
damit direkt den im vorigen Kapitel beschriebenen Vendor Lock-In.
Daher wird Vielfalt und fairen Wettbewerb im digitalen Märkten gefördert, 
was eine wichtige Voraussetzung für die Plattform-Souveränität der \ac{EU} darstellt.

Der \ac{DSA} \cite{bka2022dsa} ergänzt dies auf der 
Inhaltsebene, indem er Sorgfalts- und Transparenzpflichten  
für Vermittlungsdienstanbieter in unserem Fall der Cloud-Anbieter 
einführt, dadurch wird die Infrastruktursouveränität gestärkt, da 
Kunden besser verstehen können, wie die Dienste funktionieren und welche Risiken bestehen.

Der \ac{DSA} stellt gemeinsam mit dem \ac{DMA}
den umfassendsten regulatorischen Souveränitätsanspruch 
der \ac{EU} gegenüber US-Technologieunternehmen dar.

\subsection{Data Act}
\label{sec:data-act}
Der Data Act ist eine Verordnung der \ac{EU} zur Stärkung der Datensouveränität. 
Ziel ist es, einen fairen und wettbewerbsfähigen 
europäischen Datenmarkt zu schaffen, indem sie regelt, wer unter 
welchen Bedingungen auf welche Daten zugreifen darf und auch 
die strukturellen Machtasymmetrien zwischen großen Cloud-Anbietern 
und ihren Kunden adressiert.

Für diese Arbeit ist besonders Kapitel 6 der Verordnung relevant,
das ein verbindliches Wechsel für 
Cloud-Dienste einführt. Cloud-Anbieter sind verpflichtet, alle 
vertraglichen, technischen und organisatorischen Hindernisse zu 
beseitigen, die einen Anbieterwechsel erschweren. Beispielsweise müssen 
sie die Datenportabilität gewährleisten, indem sie standardisierte 
Schnittstellen und maschinelesbaren Formate bereitstellen, um den Export von Daten 
zu erleichtern. Die bisherige Preisasymmetrie der 
Hyperscaler (kostenfreier Dateneingang, kostenpflichtige 
Datenausgabe) wird durch ein schrittweises Verbot der 
Egress-Gebühren korrigiert: Ab dem 12. Januar 2027 dürfen 
Anbieter im Kontext eines Anbieterwechsels keine 
Transfergebühren mehr erheben. 

Die \ac{DSGVO} \ref{sec:dsgvo} regelt die personenbezogenen Daten, 
während Kapitel 7 der Verordnung den Transfer von 
nicht-personenbezogenen Daten und den ungesetzlichen Datenzugriff von 
Behörden aus Drittstaaten \ref{sec:cloudact} adressiert, die in der Cloud gespeichert sind, sofern 
der Zugriff nicht auf der Grundlage eines internationalen Abkommens und 
spezifischer Bestimmungen erfolgt.

\section{Technische und industriepolitische Initiativen}

\subsection{Gaia-X} 
\label{sec:gaia-x}
Gaia-X \cite{GaiaXOverview2025} ist ein europäisches Projekt zur Schaffung eines vertrauenswürdigen und interoperablen Daten- und Infrastruktur-Ökosystems. Ziel ist es, Datenhoheit, Sicherheit, Transparenz, Nachhaltigkeit und fairen Wettbewerb in Europa zu fördern. Kernbestandteile sind das Gaia-X Trust Framework, das Regeln, Spezifikationen und Prüfmechanismen definiert, sowie das Gaia-X Digital Clearing House (GXDCH), ein technisches System, das überprüft, ob Organisationen und Dienste die Anforderungen des Trust Frameworks erfüllen. Nach erfolgreicher Prüfung erhalten Organisationen ein Gaia-X Label bzw. verifizierbare digitale Nachweise (Verifiable Credentials), die Transparenz, Datenschutz, Sicherheit, Interoperabilität, Portabilität, Nachhaltigkeit und europäische Kontrolle dokumentieren. Zudem hat Gaia-X viele Lighthouse-Projekte, die darauf abzielt, transparenten, vertrauten und offenen Datenaustauschplattformen zu schaffen \cite{gaiax2022lighthouse}. 

\subsection{Cloud Sovereignty Framework} 
Cloud Sovereignty Framework \cite{EC_CloudSovereigntyFramework_2025} ist ein Framework von europäische Kommission, das die für die Bereitstellung von Cloud-Diensten relevanten Souveränitätszielen definiert.
Mit den Objektiven kann man den Cloud Service Provider bewerten, wie gut er die erforderlichen Souveränitätskriterien durch Sovereignty Effectiveness Assurance Level (SEAL) erfüllt. die SEAL Level dient als Minimum Assurance Level, die durch Kundenspezifikation definiert werden. Die Kunden rechnen die Sovereignty Score von dem Cloud Service Provider, um auszusortieren, welche Cloud Service Provider zu ihren Souveränitätskriterien am besten passt.

\subsection{Souveräne Cloud-Angebote der Hyperscaler}
\label{sec:sovereignhyperscaler}
In diesem Teil nehmen wir nur die Beispiele von 3 größte US-Hyperscaler, \ac{AWS}, Microsoft Azure und Google Cloud, da sie den größten Marktanteil haben und die meisten Kunden in der EU bedienen \ref{sec:marktkonzentration}.
\ac{AWS} startete im Januar 2026 die \ac{AWS} European Sovereign 
Cloud in Brandenburg mit einer eigenen EU-Rechtspersönlichkeit 
und ausschließlich EU-ansässigem Personal \cite{aws_sovereign_cloud}. Die 
Verwaltung erfolgt über dedizierte europäische Rechtspersonen, 
die nach deutschem Recht gegründet wurden.
Google Cloud kooperiert in Deutschland mit T-Systems, einem etablierten europäischen Telekommunikationsunternehmen,
das operative Kontrolle über Teile der Infrastruktur 
übernimmt \cite{google_tsystems}. Physischer oder virtueller 
Zugang zu deutschen Rechenzentren, einschließlich 
Wartung und Updates erfolgt ausschließlich unter 
Aufsicht von T-Systems. Microsoft bietet 
über nationale Partnermodelle wie Delos Cloud (eine SAP-Tochtegesellschaft) (Deutschland) 
und Bleu (Joint Venture von Orange und Capgemini) (Frankreich) souveräne Betriebsumgebungen für 
den öffentlichen Sektor an \cite{microsoft_sovereign}. 

\subsection{Europäische Cloud-Anbieter}

Als Alternative zu den US-amerikanischen Hyperscalern können europäische Cloud-Anbieter betrachtet werden, wie z.B. OVHcloud, IONOS, Hetzner, Deutsche Telekom (T-Systems) und viele andere. Diese Anbieter haben ihren Hauptsitz in Europa und unterliegen daher ausschließlich europäischem Recht, einschließlich der \ac{DSGVO}. Sie bieten eine Vielzahl von Cloud-Diensten an, darunter Infrastructure as a Service (IaaS), Platform as a Service (PaaS) und Software as a Service (SaaS). Durch die Nutzung europäischer Cloud-Anbieter können Organisationen in der \ac{EU} ihre digitale Souveränität stärken und die Risiken im Zusammenhang mit ausländischem Regierungszugriff wie dem \ac{CLOUD-Act} reduzieren, da die Anbieter ihren Hauptsitz in Europa haben und deswegen \ac{DSGVO}-Konform sein müssen. 

Eine von den Lighthouse-Projekte von Gaia-X \ref{sec:gaia-x} \cite{gaiax2022lighthouse,dynamo2026marketplace} ist Dynamo, eine offene, transparente und vertrauenswürdige europäische \ac{B2B} Cloud-Plattform. Dynamo zielt darauf ab, eine europäische Alternative zu den US-Hyperscalern zu bieten, indem es die Prinzipien von Gaia-X umsetzt und gleichzeitig die Anforderungen der europäischen Kunden erfüllt. Durch die Nutzung von Dynamo können Organisationen in der \ac{EU} ihre digitale Souveränität stärken und gleichzeitig von den Vorteilen einer modernen Cloud-Infrastruktur profitieren.